\documentclass{book}

\usepackage{titlesec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\titleclass{\subsubsubsection}{straight}[\subsection]

\newcounter{subsubsubsection}[subsubsection]

\renewcommand\thesubsubsubsection{\thesubsubsection.\arabic{subsubsubsection}}
\renewcommand\theparagraph{\thesubsubsubsection.\arabic{paragraph}}
\renewcommand\thesubparagraph{\theparagraph.\arabic{subparagraph}}

\titleformat{\subsubsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsubsubsection}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{5}{\z@}%
  {3.25ex \@plus1ex \@minus.2ex}%
  {-1em}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand\subparagraph{\@startsection{subparagraph}{6}{\parindent}
  {3.25ex \@plus1ex \@minus .2ex}%
  {-1em}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\def\toclevel@subsubsubsection{4}
\def\toclevel@paragraph{5}
\def\toclevel@paragraph{6}
\def\l@subsubsubsection{\@dottedtocline{4}{7em}{4em}}
\def\l@paragraph{\@dottedtocline{5}{10em}{5em}}
\def\l@subparagraph{\@dottedtocline{6}{14em}{6em}}
\@addtoreset{subsubsubsection}{section}
\@addtoreset{subsubsubsection}{subsection}
\@addtoreset{paragraph}{subsubsubsection}
\makeatother

\setcounter{secnumdepth}{6}
\setcounter{tocdepth}{6}


\begin{document}

\tableofcontents
  
	\chapter{Introduction Générale}
           La mondialisation a favorisé les échanges entre les différents pays. Cet échange prend principalement 3 formes : 
		\begin{itemize}
		\item{Les flux de capitaux concernent principalement les banques, bourses et les grands investisseurs qui cherchent à trouver des marchés et des activités plus rentables.}
		\item{Les flux migratoires et la circulation des individus entre les différentes régions.}
		\item{Les flux de marchandises dans toutes ses formes : matières premières, produit finis}
		\end{itemize}
		Parmi les nouveaux concepts qui ont accompagné la mondialisation on trouve la division internationale de travail d’où la fabrication des produits implique l’intervention de plusieurs pays. Certains de ces pays sont spécialisés à fournir les matières premières alors que      		d’autres sont spécialisés dans la transformation de ces biens en des produits finaux. 
		\newline
		Ainsi le flux de marchandises devient de plus en plus important  et  les processus de gestion de l’ensemble de ces flux deviennent de plus en plus complexes vu qu’il implique un nombre plus important d’acteurs (usines, banques, processus douaniers). 
		\newline
		Ainsi la maîtrise et le monitoring est devenu un processus vital pour les entreprises. Ainsi l’adoption d’un système informatisé est devenu une nécessité  et l’efficacité de l’entreprise dépends principalement de ce système qui doit répondre à des plusieurs 					problématiques :
		\begin{itemize}
		\item{Disponibilité : le système doit être accessible à tout moment par les utilisateurs afin qu’il puisse accomplir leurs tâches d’administration de stock même à des endroits ou l’accès est disponible tel que des entrepôts dans des régions qui souffre de manque 				de connexion.}
		\item{Volumes important de donnée : le système doit être capable de gérer les flux de données issue des différentes entités de l'écosystème (entrepôt, usines, transporteurs, banques).}
		\item{La fiabilité des informations : Le système doit gérer tous les règles de gestion des données de stock qui se caractérise par une certaine complexité (les procédures bancaires, le transport, le tri et la classification des marchandises)}
		\item{Facilité d’utilisation : le système doit être facile à utiliser et disposer une interface intuitive et ergonomique. Il doit disposer plusieurs langues afin de faciliter son déploiement dans plusieurs pays.}
		\end{itemize}
		Bolloré Logistics est l’un des pionniers dans ce domaine. L’entreprise gère un réseau de transport déployé dans 105 pays à travers les 5 continents. Pour la mise de son système de gestion de stock, elle a opté pour développer son propre  progiciel de gestion de stock 		qui convient parfaitement à l’ensemble de ces processus et qui réponds à des besoins spécifiques et des procédures de gestion et de reporting imposé par l’ensemble de ces partenaires et elle a fait le choix sur FWA qui est très réputés pour le développement de 			solution de gestion et qui a gagné la confiance de l’ensemble de ces partenaires depuis sa création en 2005.
		Ce rapport se divise en X Chapitre et il traite …………

	\chapter{Presentation du projet}
		\section{Introduction}
		\section{Cadre du projet}
		\subsection{Entreprise d'acceuil}
		\subsection {Domaines d'activités et clientèles }
		\subsection{Organnigramme}
		\section {Présentation du projet}
		\newpage
		\section{Terminologie et vocabulaire du métier}
		 \begin{description}
		\item{\textbf{Pocket :} Désigne le poids de marchandises restantes après l’opération d’emballage et qui est inférieur à la taille d’une unité alors ce reste sera mis dans des petits sacs}
		\item{\textbf{Tiérce de détention : }C’est une entité qui détient la marchandise suit à une hypothèque. Il s’agit principalement d’une banque. Alors tous mouvement de stock doit obligatoirement être approuvé par celle-ci.}
		\item{\textbf{Remise documentaire : } }
		\item{\textbf{BL :}}
		\item{\textbf{}}
		\end{description}
		\newpage
		\section{Methodologie adoptée : Methode Agile}
		\subsection{Définition}
                     Une méthode agile désigne une approche itérative et incrémental. Elle regroupe un ensemble de pratiques qui permettent le pilotage et la réalisation de projet.
                     Contrairement aux approches traditionnelles (Développement en cascade ou en V) qui prônent un enchainement séquentiel allant de la planification jusqu’au déploiement, une approche agile est centré sur le client qui s’implique dans toute les étapes en donnant des                     		feeds back régulier et en exprimant ses besoins et leurs évolutions.
		Le principe fondamental des méthodes agiles consiste à proposer des versions minimales du produit final et d’intégrer des fonctionnalités supplémentaires à cette base.   
		\subsection{Raison d'adoption de methode agile}
		Parmi les raisons majeurs qui poussent les entreprises à adopter une telle approche on trouve
                     \begin{description}
		\item{\textbf{Adaptation au changement : }Contrairement aux méthodes tradionnelles dans lesquelles la planification du projet se déroule dans la phase initiale et qui ne tient pas compte de tous les imprévus vu que le plan est établie sur un long terme et il n’est pas 				mis en revue. Les méthodes agiles facilitent d’adaptation des membres de l’équipe aux différents changements qui peuvent survenir au cours du projet vu que la planification se réalisé sur des intervalles temporaires plus court et elle s'adapte au différentes 				contraintes qui peuvent apparaître car le planning est établi début de chaque itération.}
		\item{\textbf{Implication du client }Le client s’implique dans le processus de développement. Il est toujours notifié des nouvelles fonctionnalités développés et de l’évolution du projet. Il pourra ainsi exprimer son avis ce qui peut permet de gagner du temps dans 				l’ajustement des fonctionnalités ou du processus de travail.}
		\item{\textbf{Collaboration entre les équipes : }Les méthodes agiles ont réussi à casser les barrières du fameux passage de relais car elle les équipes sont rassemblée dans un espace collaboratif et les tâches sont définies au moment dont on a besoin plutôt qu’au 			début du projet}
		\item{\textbf{Livraison d’un produit de qualité : }Le logiciel livrée est généralement bien testé dotée de la documentation strictement nécessaire et répondant au vrai besoin du client.}
		\end{description}
		\newpage
		\subsection{SCRUM}
		\subsubsection{Définition de SCRUM}
                      Scrum désigne un cadre de travail permettant le développement et la maintenance de  logiciels de complexité varié. Il permet de créer des produits ayant la plus grande valeur possible pour les clients. Il est léger simple à comprendre.
		Ce modèle organisationnel s’appuie sur le découpage du projet en plusieurs parties dénommé Sprint dont la durée maximale est estimée à un mois. Le cycle de vie d’un projet scrum est illustré par la figure suivante : 
		\begin{figure}[h]
		 \center
		\includegraphics[scale=0.1]{scrumLifecycle.png}
                      \caption{Cycle le vie d’un projet Scrum}
		\end{figure}
		\begin{description}
                     \item{\textbf{Product Backlog : }Le product backlog est une liste ordonnée de toutes les tâches requise dans le projet. Il est la responsabilité du Product Owner.}
		\item{\textbf{Sprint Backlog : } est l’ensemble des tâches sélectionnées pour le sprint courant. Il s’agit des fonctionnalités qui seront présente dans la prochaine version du produit.}
		\item{\textbf{User Story : }est une description dans un langage courant permettant de décrire avec suffisamment de précision le contenu d'une fonctionnalité à développer.}
		\item{\textbf{Daily Scrum : }est un évènement journalier dans lequel l’équipe de développement synchronise ses activités et élabore un planning pour la prochaine journée..}
		\end{description}
		\subsubsection{Equipe SCRUM }
		\begin{description}
		\item{\textbf{Product Owner : }Il veille sur la valeur du produit issue des équipes de développement et qu’il correspond parfaitement aux besoins spécifiés dans notre cas il s’agit d’un membre de l’équipe de Bolloré qui suit l’évolution des versions développés en   			testant la plate-forme dans toutes les étapes.}
		\item{\textbf{L’équipe de développement : }Elle est composée des développeurs et de toutes les compétences réussite pour la mise en place des fonctionnalités requises pour le sprint en cours. }
		\item{\textbf{Scrum Master :}Il veille sur la compréhension des besoins du client et sur l’organisation de l’équipe de développement et sur l’évolution des tâches. Il sert aussi d’une interface pour faciliter le processus de communication avec le product owner.}
		\end{description}
		\subsubsection {Retour d'éxpérience sur scrum}
                      Nous avons décrit dans les sections précédentes SCRUM, ses principes et l’organisation de l’équipe aussi bien que l’avancement du projet. Comme toute autre méthode de gestion de projet, il présente des avantages mais aussi des inconvénients qui peuvent affecter 		le périmètre du projet. Alors je vous propose de partager mon expérience suite à l’utilisation d’une telle méthode.
                     Parmi les avantages présentés par l’utilisation de SCRUM on a trouvé : 
		\begin{itemize}
		\item{Une efficacité dans la gestion des tâches et des ressources matérielles et financières pour le projet.}
		\item{Le projet est de grand taille est divisé en plus petite entité plus gérable.}
		\item{Tous les membres de l’équipe ont une claire visibilité sur les différents avancements et les actualités du projet suite au Daily meetings.}
		\end{itemize}
                      Mais il peut présenter également des inconvénients qu’on a rencontré lors du projet citons par exemple : 
		\begin{itemize}
		\item{ Les membres de l’équipe ayant peu d’expérience ou qui viennent juste de rejoindre l’équipe vont trouver du mal à l’utiliser vu qu’ils n’ont aucune visibilité sur les durées de tâches ou le scope des fonctionnalités à développer.}
		\item{Les chances de retards ou d’echec de certaines tâches dépendent de la motivation des membres de l’équipe. Alors il faut bien savoir motiver l’équipe et de garder leur envie de contribuer au succès de projet.}
		\item{La documentation écrite pour le projet est minimale. Ainsi le départ d’un membre de l’équipe au milieu du projet peut avoir un impact négatif sur l’avancement de certaines tâches. }
		\end{itemize}
		\newpage
		\section{Gestion de version et des tâches}
                     Les systèmes de gestion de versions sont des logiciels spécialisés dans le stockage des fichiers tout en conservent l’historique des modifications dans un répertoire centralisé. Ils permettent favorise le travail en équipe sur le même logiciel et de suivre l’évolution du    			code source. Pour la gestion de version on a utilisé Gitlab.
		\subsection{Gitlab}
		    \subsubsection{Présentation}
                          \begin{figure}[h]
		 \center
		\includegraphics[scale=0.3]{GitLab_logo.png}
                      \caption{Logo de gitlab}
		\end{figure}
			Gitlab est une solution de gestion de version qui est très répandu dans le milieu professionnel et pour les communautés d’une part pour sa flexibilité et sa fiabilité et d’autre part pour son interface complète et intuitive qui permet de visualiser les avancements            			des différents projet et des différentes branches. Parmi les autres facteurs qui ont contribué au succès de Gitlab est sa gratuité dans la création de répertoires privés. 
		\newline Gitlab favorise la collaboration entre les membres de l’équipe en offrant : 
		\begin{itemize}
                         \item{Les revues de code source}
		   \item{Un système de notification par email aussi bien que par des flux RSS.}
		   \item{La définition de Milestones d’évolution du projet.}
		   \item{Le suivi et la visualisation des bugs.}
		 \end{itemize}
		  Il permet également la gestion complètes des projets et l’attribution des rôles aux individus aussi bien que les groupes et la création des répertoires et l’administration de ces derniers.  
		Dès lors Gitlab présente une solution de versionning très adapté au besoin des entreprises vue qu’il offre la possibilité de créer un serveur interne afin de déployer ses projets sans devoir passer en ligne ni de mettre leurs projets dans des supports de stockage 				appartenant à d’autres entités.
                       \subsubsection{Justification de choix de Gitlab}
		  Le choix de Gitlab peut être justifié par :
		  \begin{itemize}
                        \item{Une interface érgonomique permettant la gestion des projets et les groupes aussi bien que la visualisation des statistiques.}
		  \item{Gestion de branche plus efficace : Gitlab permet de créer des différents niveaux d’autorisation afin de protéger le code source. Ainsi seuls les utilisateurs ou les groupes d’utilisateurs autorisés peuvent faire des pushs ou créer de nouveaux projets ou 		                        supprimer des branches. Gitab permet aussi d’offrir à certains l’accès au statistiques sans donner un accès au code source.}
		\item{Gestion éfficace des milestones et possiblité de création des milestones pour un groupe aussi bien que pour un développeur spécifique. }		
		 \end{itemize} 
		    \subsubsection{Bonnes pratiques}	
		Parmi les bonnes pratiques de gestion de version :
		\begin{itemize}
		\item{Chaque commit doit correspondre à un seul changement par exemple la correction de deux bugs doit se faire en deux commit différents afin de permettre au membre de l’équipe de comprendre les changements qui ont eu lieu mais aussi pour faciliter le retour à 				l’état précèdent au cas de problème   }
		\item{Ne pas commiter un travail incomplet : Ceci n’implique pas de committer la totalité du projet ou d’un module spécifique à la fois mais plutôt de diviser en des entités logiques plus petites. }
                     \item{Tester avant de faire un commit : Il faut s’assurer du fonctionnement avant de faire push en lançant tous les tests nécessaires afin de s’assurer que le code ne va pas casser le code partagé.}
		\item{Ecrire des messages de commit significatif : Il faut bien décrire le motif de changement et mettre en relief les avancements ou les corrections réalisé. Afin de permettre aux autres utilisateurs de visualiser facilement l’historique et de comprendre l’évolution du 				projet.}
		\item{Utilisation de Branches : Les branches permettent de séparer les différentes directions de développement par exemple une fonctionnalité ou une prochaine version du produit doit être développé en une branche à part. }
           	 \end{itemize} 
		\subsection{Gestion et monitoring des tâches}
		Cette activité concerne la planification à la définition et l’ordonnancement et à estimer leurs charges et leurs degré de criticité. Mais aussi à définir les compétences et les personnes les mieux adapté à sa réalisation.
                      Afin de gérer l’ensemble de ses tâches FWA utilise un outil en interne appelé FWA Support pour la planification des milestones et la gestion des tâches et l’affectation de ces dernières au membre de l’équipe.
		\subsubsection{FWA Support}	
                          \begin{figure}[h]
		 \center
		\includegraphics[scale=0.3]{fwa_support.png}
                      \caption{Interface de FWA Support}
		\end{figure}
		Les fonctionnalités principales de l’outil sont : 
		\begin{itemize}
		\item{La définition des tâches avec leurs descriptions détaillées et le périmètre (responsable, rapporteur, membre de l’équipe) et l’impact et le degré de criticité aussi bien que le délai.}
		\item{La visualisation des tâches appartenant au milestone et leurs états.}
		\item{La notification par email automatisé au cas de changement de statut de tâche ou en cas de modification.}
		\item{Alerte automatique en cas de problème ou en cas de dépassement de délai pour une tâche}
    		\end{itemize}
		  \subsubsection{Trello}
	\chapter{Analyse et specification des besoins}
		\section{Etude de l'existant}
			\subsection{Description de l'existant}
			\subsection{Limites des processus existants}
			\subsection{Description des nouveaux processus}
                                \section{Besoins fonctionnels}	
			\section{Besoin non fonctionnel}
			\section{diagramme de séquence des nouveaux évènements de stock}
               \section {Etude des choix technologique}
                        \subsection{Justificatif de choix de technologie de microsoft}
		  Durant les dernières années, le monde informatique a connu l’apparition de plusieurs nouvelles technologies et la disparition d’autres. Cette révolution à toucher toutes les couches applicatifs allant de la communication avec la base de donnée et la mise en place des      		services jusqu’à la création d’interface dynamique et interactives et les applications pour les terminaux mobiles.
		\newline La plate-forme Ekotedi est développée en utilisant principalement les technologies Microsoft (SQL Server, ASP.Net, Web Forms, Xamarin, C\#). Ce choix était bénéfique et parmi les avantages spécifiques à notre cas et à l’environnement de FWA on peut 			citer: 
		\begin{description}
                      \item{\textbf{La richesse du language C\# :} C\# possède une syntaxe intuitive et il est moins verbeuse que d’autre langage et il dispose plusieurs fonctionnalités intégrés tel LINQ qui facilite le requêtage des objets et les listes sans besoin d’apprendre un nouveau 			outil ou langage et peut être utilisé sur presque la totalité des collections (LINQ For Objects, LINQ For XML, LINQ For SQL). Aussi il offre un certain niveau de sécurité en plaçant certaines restrictions contre tout dégât ou utilisation abusive par un autre programme. }
		\item{\textbf{Environnement de développement complet :} Visual Studio est un outil de développement qui facilite la coloration entre les membres de l’équipe car il intègre les différents outils de versionning tel que git et de collaboration tel que TFS (Team Foundation 			Server). Il supporte aussi plusieurs langage (C\#, VB, C++, Javascript, HTML5 et CSS, F\# etc…) et il offre un environnement intégré d’exécution de test et de mesure de performances de code.}
		\item{Les applications en .Net sont facilement déloyables sur les environnements Windows car il n’y a pas de configuration spécifique à réaliser vu que le Framework est supporté automatiquement par le système d’exploitation.}
		\end{description}
                        \subsection{Etude comparatif entre web forms et MVC }
                         Parmi les deux directives majeures dans le développement des applications en utilisant ASP.Net on trouve Web Forms et ASP.Net MVC qui présente des solutions potentielles dans notre cas. Dans cette partie on va procéder à faire une étude comparatives entre 			   ses solutions possibles.
		\newline 
                       \begin{tabular}{|l|l|l|}
                       \hline 
                       &Web Forms&ASP.NET MVC \\
		\hline
                      Séparation entre les couches &cette séparation peut être difficile surtout avec la philosophie du code behind qui est associé à une page spécifique et qui gère la logique et les évènements issus de celle-ci&la séparation entre les différentes couches est implicite Ainsi plusieurs pages peuvent partager le même contrôleur\\
		Testabilité & Pour les parties métiers qui ne sont pas liés à une vue sont testables et les tests peuvent être  alors que les codes behind sont très difficiles vue que leurs instanciation dépends du contexte de la page  &
                    les contrôleurs peuvent être instanciés indépendamment du contexte de la page donc ils sont facilement testable \\
                     Interfaces & Web forms dispose une large gamme de composant graphique qui peuvent être intégrée facilement et qui dispose de plusieurs fonctionnalités implémentées. En effet la création d’interface graphique ne requiert pas de connaissances avancées en HTML et CSS et Javascript & il faut implémenter ses propres interfaces ou intégrer d’autres librairies graphiques qui se chargent de la création du contenu graphique. Ce qui peut nécessiter des connaissances avancés en HTML et CSS et Javascript.  \\
                     Gestion de Cycle de vie d’une page &Dans le cas de web Forms le fonctionnement est géré par un ensemble d’évènement tel que PageLoadComplete qui se lance à la fin de chargement de la page. Pour implémenter les traitements il fallait juste s’abonner à l’évènement convenable & dans le cas de MVC le cycle se résume en chargement des donnée et exécuter la logique requise et puis de créer le rendu de la vue correspondante. Donc on moins de contrôle sur le cycle de vie d’une page dans le cas de MVC. \\
		\hline
		 \end{tabular}
		\newline
		Le choix de Web Forms parmi ses deux directives entre ces deux directives a été imposé par le choix de l’entreprise et la demande du client
                        \subsection {Justificatif de choix de devexpress}
		 \begin{figure}
                        \center
		\includegraphics[scale=0.3]{fwa_support.png}
                      \caption{Interface de FWA Support}
		\end{figure}
		 \subsection{Etude comparatif entre SQL Server et les autres serveurs de base de donnée}	  		                              
		 \section{Prototypage des interfaces}
			\subsection{Critères d'une bonne interface homme-machine}
	                       \subsection {Outil utilise : Balsamiq}
			\subsection{Exemples de maquette}
	\chapter{Approche conceptuelle}
		\section{Architecture générale de la solution}
		\section{Couche d'acces au données}
		\section{Modèle du domaine des modules développés}
                     \subsection{Design patterns de la couche d'acces au donnée}
                     \subsubsection{Generic repository}
                     \subsubsection{Unit of work}
	          \section{Couche de service}
                     \subsection{Diagramme de package général}
		\subsection{Design Patterns de la couche service}
		\subsubsection{Template Method}
		\subsubsection{Layer supertype pattern}
		\subsubsection{Dependency injection}	
                     \section{Implémentation de Model-View-Presenter avec Web Forms}
		\subsection{Présentation de MVP}
		\subsection {Exemple d'implémentation de MVVM dans Ekotedi}
		\section{Couche présentation}
		\subsection{Présentation de cycle de vie d'une vie}
		\subsection{Découpage des interfaces en user control}
		\subsection{Communication entre page et user control}
		\subsubsection{Mediator Design Pattern}
		\subsubsection{Events et Delegates}
                     \section{Conclusion}
            \chapter{Réalisation et Tests}
                   \section{Introduction}
	         \section{Environnement de travail}
	         \subsection{Environnement technique}
	         \subsection{Environnement logciel}  			
	         \section{Défis rencontrés}             
                   \section{Modules des évènement de stock}
	        \subsection{Evènement de tri manuel, tri à la couleur, table de gravité}	  	
                      \subsubsection{Illustration d'un tri manual}
	         \subsection{Evènement de calibrage }
		\subsubsection{référentiel de gestion des calibres}
		 \subsubsection{Illustration d'un évènement de calibrage}
                    \subsection{Evènement de mixing des lots}
		 \subsubsection{Illustration d'un évènement de mixing}
		\subsection{Evènement de bulking}
		   \subsubsection{Illustration d'un évènement de bulking}
                    \subsection {Gestion des warrants}
		\subsubsection{En cours de developpement}	
	         \subsection {Adaptation des interfaces de l'application sur tablette}	
                     \subsubsection{En cours de développement}
                     \section{Reporting}
		\section{Tests}
                     \subsection{Test unitaire}
		\subsection{Test fonctionnel}
                      \subsection{Test de validation}
           \chapter{Conclusion}
          \chapter{Conclusion et perspectives}
          \chapter{Webographie et biliographie}
\end{document}
